# 『なにをなすべきか？』はいかにして成立したか

20世紀初頭のロシアの社会民主主義者は二つの課題に直面していた。

第一の課題は社会民主党の再建である。ロシアの社会民主主義者たちは1898年に大会を開き、ロシア社会民主労働党の創立を宣言していた。しかし党はその創立大会の直後に弾圧にあい、解体してしまっていた。各地の社会民主主義グループの活動は依然としてバラバラのままであった。

第二の課題は経済主義をめぐる対立である。1880年代以降、ロシアの社会民主主義者の基本的任務は専制の打倒であった。しかし、1990年代に労働運動が高揚すると、専制の打倒より経済闘争を優先しようとする傾向が現れ、激しい論争が起こった。

レーニンの『なにをなすべきか？』はこのような二つの課題に同時にこたえようとした。その中でレーニンは、党組織の統一性をつくりあげ、経済闘争へののめりこみを克服するための最も有効な手段として、全国的政治新聞の創刊を主張したのである。

## 宣伝から煽動へ

1892年から93年にかけて、ロシアの社会民主主義運動は宣伝から煽動へと戦術を転換しはじめた。それまでの社会民主主義者は小さな学習サークルを通じて労働者にたいしてマルクス主義の理論的宣伝を行っていたにすぎなかった。それはごく少数のエリート労働者をうみだしただけであった。1890年代に入って労働運動が本格化するにつれ、社会民主主義者はそのような「サークル主義」の不十分さを意識するようになった。

1894年に出版されたクレメールのパンフレット『煽動について』は、そのような宣伝から煽動への戦術転換の理論的表現であった。その意義は政治闘争の必要性を認めながらも経済的煽動の重視を訴えたことであった。

>>>
ただ国家権力だけがいまだなお、労働者大衆と闘う能力を持っている。だから、ブルジョアジーが政治権力をその手ににぎっているかぎり、その間、労働者の運命には大きな改良は何らありえない、と大胆に主張できる。労働者運動がいかに広がろうとも、この理由からして、労働者階級が政治闘争に断固としてかかわろうとするまでは、労働者の勝利はありえない。政治権力の獲得は、戦闘的プロレタリアートの主要な任務である。しかし、現行の政治諸関係のもとでは経済闘争によって自分の運命を改善することはまったく不可能であるという点が証明されてこそ、労働者はこの任務に大胆に立ち向かうことができる。<ref>R.パイプス『レーニン主義の起源』、河出書房新社、1972年、99-100ページ</ref>
>>>

原則の上では政治闘争を主要なものとしながらも、実践的にはその先送りを主張している、という意味において、『煽動について』は経済主義の萌芽だったと言える。しかし原則の変更まで主張してはいないという点で、やはりそれは経済主義とは言い切れない面を持っていた。レーニンは『なにをなすべきか？』の中で次のように述べている。

>>>
この時期（1890年代中頃）の最初の社会民主主義者たちは、経済的煽動に熱心に従事しながらもーー（そしてこの点では、そのころまだ手稿で読まれていた小冊子『煽動について』のなかにあたえられた真に有益な指示を、十分に尊重しながらも）ーー、そういう経済的煽動を自分たちの唯一の任務と考えなかったばかりか、反対に、最初から、一般にロシア社会民主主義派のもっとも広範な歴史的諸任務をも、またとりわけ専制の打倒の任務をも、提起していたということである。
>>>

レーニンは『煽動について』に積極的な意義を認めていたことが分かる。しかし同時に、この説明は『煽動について』が理論的伝統と実践的要請を折衷しただけの書であることを語っている。この時期の社会民主主義者は理論と実践を分離していた。クレメールのパンフレットはそのような分離を理論的に基礎づけただけであった。

## 「労働解放」団と在外同盟の対立、経済主義の登場

宣伝から煽動へ、学習サークルから大衆運動へ、という転換は、国外に亡命していた社会民主主義者のあいだに紛争の火種をもちこんだ。「労働解放」団と在外ロシア社会民主主義者同盟（在外同盟）が対立しはじめたのである。

「労働解放」団というのは、プレハーノフ、アクセリロード、ザスーリッチを中心として1885年に結成されたグループである。また在外同盟とは、1894年に「労働解放」団の提唱によって創設され、1898年の社会民主労働党創立大会で党の在外代表として承認された組織である。「労働解放」団は在外同盟の中で思想的権威を保っており、在外同盟の刊行物にかんする編集権を握っていた。

両者の対立は、1896年頃、二つの原因から始まった。

第一の原因は、在外同盟が煽動のための文献の出版を求めたのに対して、「労働解放」団はそれを実行せず、宣伝の段階にとどまろうとしたことである。1890年代に入って高揚したロシアの労働運動は大量の逮捕者と亡命者を出し、在外同盟には大量の亡命者が流れ込んだ。亡命者たちは労働者向けの文献、すなわち煽動のための文献を求めた。しかし「労働解放」団はその要求に応えなかった。煽動戦術への転換は政治闘争の放棄につながる、と考えたためである。「労働解放」団は理論的伝統に固執し、在外同盟は実践上の必要に対応することを第一とした。

第二の原因は、「労働解放」団のサークル的な組織運営と在外同盟の形式合理的な組織運営とがなじまなかったことである。

>>>
アクセリロードが同盟の出版活動に要する臨時支出のために、同盟の資金を引き出した。ところが、同盟の役員が彼の使った資金の明細書を提出するように要求したとき、彼は狼狽してしまった。というのも、彼はまったく支出の記録をとっていなかったからである。「労働解放」団では、そういったたぐいのことにはほとんど注意を払わないのが普通であった。団のメンバーのあいだでは暗黙のうちに相互の信頼関係が存在し、彼らの事業に寄与したものが明細書を要求されることなど、ほとんどなかったといってよい。同盟がつくりあげようとしている新たな秩序は、アクセリロードにとってはまったく不必要な、仰々しいことのように思われた。なんらかのたぐいの記録をとらねばならなくなったという屈辱感や怒りにいらだって、彼は同盟の人々の「けちな、もうけ主義の」態度についてプレハーノフに愚痴をこぼしたほどであった。彼が団の協賛者から特別寄与された基金と、同盟の資金から団の費用として割り当てられた財源とをはっきりと区別していなかったことが、彼の問題をいっそう複雑にしていた。<ref>サミュエル・Ｈ・バロン『プレハーノフ』、恒文社、1978年、314ページ</ref>
>>>

両者の対立は直接的には第二の問題からはじまり、第一の問題へと発展していった。経済主義の登場は対立を決定的なものにした。

1897年10月にペテルブルグの労働者グループが創刊した『ラボーチャヤ・ムィスリ』は、次のように主張して経済主義のさきがけとなった。

>>>
政治は経済に従順に従い、概して政治の鎖はその勢いで破られるのである。経済的条件のための闘争、日常の直接の利害のための領域における資本に対する闘争、その闘争の手段としてのストライキーーこのような闘争が労働者運動のスローガンである。〔……〕労働者たちは幾世代か先の未来のためなどではなく、自分たちや子供たちのために闘っていることを自覚して闘争に立ち上がるのだ。あらゆる勝利が、敵から獲得したわずかな一つ一つが、労働者自身の福祉に至る梯子の一歩を意味することを肝に銘じさせよう。<ref>R.パイプス『レーニン主義の起源』、河出書房新社、1972年、189-190ページ</ref>
>>>

政治闘争は明確に否定されている。この論説は、『煽動について』が将来における政治闘争の必要性を認めていたのとは違って、政治闘争の課題は経済闘争の「勢い」によって実現できる、と主張している。レーニンはこの『ラボーチャヤ・ムイスリ』を「経済主義のもっとも率直な、もっとも正直な味方」と呼んだ。

さらに1899年には、クスコヴァによって書かれた文書が各地で回覧され、反響を呼んだ。それはのちに『クレード』と名づけられた。

『クレード』は、まず第一に、西ヨーロッパにおいては『共産党宣言』のような「狭量なマルクス主義」はベルンシュタイン主義のような「民主的マルクス主義」に席をゆずるだろう、と述べている。前者は「政治闘争が経済闘争に優越していた支配的実践の理論的表現」とされ、政治闘争のゆきづまりと未組織プロレタリアートの登場によって、後者への転換が根拠づけられている。そして第二に、ロシアでは政治闘争は窒息させられていること、ブルジョアジーによる民主主義の獲得はまだ実現していないことを指摘した後で、ロシアのマルクス主義者の活路はプロレタリアートの経済闘争への参加と自由主義的な反政府活動への参加だ、と主張している。

>>>
わが国では、最小抵抗線が政治活動の方向をさすことはけっしてないであろう。ありうべからざるほどの政治的圧制は、この圧制について多くかたらせ、まさにこの問題に注意を集中させるであろうが、しかしそれは、けっして人を実践活動に立たせることはないであろう。……経済闘争もやはり困難であり、かぎりなく困難であるが、しかし、それは可能であり、最後にそれは大衆自身によって実行されている。<ref>レーニン「ロシア社会民主主義者の抗議」に全文引用。『レーニン全集』第4巻、大月書店、1954年、183-184ページ</ref>
>>>

経済主義の影響は在外同盟にも及んだ<ref>サミュエル・Ｈ・バロン『プレハーノフ』、恒文社、1978年、320ページ</ref>。1898年11月に開かれた在外同盟の第1回大会は、政治的自由の獲得を第一の任務とした創立大会の「宣言」を拒否した。圧倒的な少数派となった「労働解放」団は編集の仕事を辞退せざるをえなくなった。『ラボートニク』は廃刊され、かわりに『ラボーチェエ・デーロ』が創刊された。

形勢は「労働解放」団にとってますます不利なものとなっていった。1899年にはアクセリロードが「労働解放」団の解散を提案するまでになる。しかし1900年3月、プレハーノフは『「ラボーチェエ・デーロ」編集局のためのヴァデメクム（必携）』を出版して反撃を開始する。それは在外同盟の経済主義を暴露するための記録文書集であった。

その直後の1900年4月、在外同盟の第2回大会が開かれ、「労働解放」団と在外同盟は最終的に分裂した。「労働解放」団は在外同盟を脱退し、5月に「ロシア革命的組織『社会民主主義者』団」を結成することになる。

## 「トロイカ」と全国的政治新聞の構想

1899年、流刑地で『クレード』を読んだレーニンは、ただちにそれを批判する論文「ロシア社会民主主義者の抗議」を書いた。

「抗議」は、『クレード』の全文を掲げた後で、次のように宣言している。

>>>
われわれは、このような見解に対して断固として抗議し、ロシアの社会民主主義派を、そのすでに予定した道ーーすなわち、プロレタリアートの階級闘争と切りはなしえないように結びつき、しかも政治的自由の獲得を当面の任務とする独自の労働者党をつくるという道ーーからそらせる危険に対して、すべての同志諸君に警告を発することを、自分の義務とみなすものである。<ref>レーニン「ロシア社会民主主義者の抗議」、『レーニン全集』第4巻、大月書店、1954年、186ページ</ref>
>>>

その後でレーニンは『クレード』の論点を一つ一つ論駁している。マルクス主義は「政治闘争が経済闘争に優越していた支配的実践の理論的表現」ではなく、非政治的社会主義に反対して登場した。ドイツの社会民主主義者はベルンシュタイン主義を必然的なものとして受け入れてはおらず、反対にそれを断固として排撃した。政治闘争と経済闘争の問題に関しては、「単一の階級闘争はかならず政治闘争と経済闘争とを結合しなければならない、という確信は、国際的な社会民主党の血となり肉となっている。さらに歴史的経験は、プロレタリアートの自由がないなら、またはその政治的諸権利が制限されているなら、つねに政治闘争を前面に押しだすことが必要になることを、反駁しえないように証明している」。

きわめて教条主義的な経済主義批判であることは否定できない。この「抗議」は伝統的な政治闘争の綱領を擁護しているにすぎない。なぜ『クレード』のような経済主義が登場したのかを分析しようとしていないし、経済主義を克服するための具体的な政策を何も提案していない。

にもかかわらず、この「抗議」は各地で賛同を得た。それは流刑中の同志の賛同を得て、17人の決議として国外に送られた。指導者としてのレーニンの名は一気に高まった。

また「抗議」をきっかけとして、レーニン、マルトフ、ポトレソフの「トロイカ」がつくられた。それはレーニンの提案によるもので、修正主義と経済主義に反対して闘うことや、「労働解放」団と協力して新聞を発行することなどを目的とした。『イスクラ』派はこの3人組からはじまる。

全国的政治新聞の計画はこのころに生まれた。それは『ラボーチャヤ・ガゼータ』のために書かれた3つの論文に示されている。1898年の社会民主党創立大会で公式機関紙として承認されたこの新聞は、まだ1号も発行されていなかった。99年にユダヤ人ブントがその復刊を計画したとき、レーニンはそれに賛同して論文を送った。「われわれの綱領」「われわれの当面の任務」「緊要な問題」がそれである。

「われわれの綱領」はベルンシュタイン主義と経済主義を非難したものであり、政治闘争の重要性を強調している。ただし、次のような文章が注目される。

>>>
ロシアの労働者階級には二重の圧制がのしかかっている。彼らは資本家と地主とによってはぎとられ、略奪されているが、労働者階級が資本家と地主に反対してたたかうことのできないように、警察が彼らの手足をしばりあげ、その口をふさぎ、人民の権利をまもりぬこうとするあらゆる試みを迫害している。資本家にたいするどのストライキも、軍隊と警察を労働者にさしむける結果になる。あらゆる経済闘争は、必然的に政治闘争に転化する。そして、社会民主主義派は、この一方をも他方をも、切りはなしえないように結びつけて、''プロレタリアートの単一の階級闘争''としなければならない。このような闘争の第一の主要な目的は、政治的権利の獲得、''政治的自由の獲得''でなければならない。<ref>レーニン「われわれの綱領」、『レーニン全集』第4巻、大月書店、1954年、228ページ</ref>
>>>

『なにをなすべきか？』で展開された外部注入論とは若干異なり、「あらゆる経済闘争は、必然的に政治闘争に転化する」と述べられている。この命題が正しいとすれば、経済闘争に専念することは政治闘争を放棄することにつながる、とは言えなくなる。レーニンは翌年にはこのような命題を否定することになる。

ただし、この時点でのレーニンには外部注入論の発想はなかった、というわけではない。次の「われわれの当面の任務」でレーニンはこう書いている。

>>>
社会民主主義派の任務は自然発生的な労働運動のなかへ明確な社会主義的な理想をもちこみ、この運動を社会主義的信念に結びつけ、またそれを、社会主義の実現手段としての、民主主義をめざす系統的な政治闘争に結びつけることである。<ref>レーニン「われわれの当面の任務」、『レーニン全集』第4巻、大月書店、1954年、232ページ</ref>
>>>

この論文でレーニンは全国的政治新聞の創刊を提案している。レーニンはこう論じている。経済闘争を政治闘争に発展させるという任務を実行するためには、地方的な活動だけでは不十分である。ロシアの社会民主主義運動の主要な欠陥は「手工業性」、すなわち、運動が純粋に地方的なものにとどまり、全国的な意義を持たないことである。そしてこの問題を解決するための実践的な方法は「規則的に発行され、すべての地方グループに緊密に結びついた党機関紙を設立すること」である。政治的自由がなく、議会活動も人民集会も組合活動も禁止されているロシアでは、運動を組織する手段は全国的政治新聞以外にはありえない。

3番目の論文「緊要な問題」をみれば、このような全国的政治新聞の計画は1880年代のドイツ、すなわち社会主義者取締法時代のドイツをモデルにしたものであることが分かる。

>>>
社会主義者取締法の時代（1878年から1890年まで）には、ドイツの政治警察の活動ぶりは、ロシアの政治警察におとらなかったし、おそらくは、それにまさってさえいたであろう。しかし、ドイツの労働者は、組織され訓練されていたおかげで週刊の非合法新聞を規則的に国外からもちこみ、それをすべての予約者の家庭へ配達することができたので、大臣連でさえ社会民主党の郵便（「赤色郵便」）を称賛しないわけにはいかなかった。しかし、わが党の新聞を1年間にすくなくとも12回だし、それを運動のすべての主要中心地に、社会主義を受けいれうる労働者サークルに、規則的に配達するようにすることは、それに全力を傾けるなら完全にわれわれに実行可能である。<ref>レーニン「緊要な問題」、『レーニン全集』第4巻、大月書店、1954年、239ページ</ref>
>>>

このように、『イスクラ』の党組織論はレーニンが流刑地にいた1899年にほぼできあがっていた。ただし、そこで主張されている全国的政治新聞とは『イスクラ』ではなく『ラボーチャヤ・ガゼータ』のことであった。

## 『イスクラ』派の形成

1900年春、「トロイカ」の3人は流刑を終え、党組織の再建をめざして活動を開始する。3人は各地の社会民主主義グループを訪れ、全国的政治新聞の構想への支持を求めた。レーニンは半年のあいだにウファ、モスクワ、ペテルブルグ、プスコフ、リガ、ポドリスク　といった都市をまわった。マルトフは約1年間ロシアにとどまり、南部から西部にかけての地域で党組織の再建を訴えた。

彼らは広範な支持を得た。「労働解放」団だけでなく、在外同盟やユダヤ人ブントも、さらには「合法マルクス主義」者や『ラボーチャヤ・ムイスリ』までが「トロイカ」の構想に賛同し、それについて協議する姿勢を示した。

1900年2月には『ユージヌイ・ラボーチー』グループのララヤンツがモスクワでレーニンに会い、復刊される予定の党中央機関紙『ラボーチャヤ・ガゼータ』の編集を「トロイカ」が引き受けてくれるよう依頼した。その頃には在外同盟が第二回党大会の準備を進めていた。『ユージヌイ・ラボーチー』グループはその大会で機関紙の編集部として「トロイカ」を推薦する、というのであった。

しかしそれは4月の弾圧によって挫折する。大量逮捕によって各組織はバラバラになり、解体してしまった。第二回大会の準備は頓挫し、『ラボーチャヤ・ガゼータ』復刊計画も立ち消えとなった<ref>マールトフ『ロシア社会民主党史』、新泉社、1976年、56-57ページ</ref>。

これはある意味でレーニンにとって幸いだった。以後レーニンは公然と自己のイニシアティヴを追求できるようになったからである。「トロイカ」の構想は公式の党中央機関紙を復刊する構想から独自の新聞を発刊する構想へと変わった。この点について、レーニンは『なにをなすべきか？』の中で次のように説明している。

>>>
党組織が''われわれといっしょに''党の中央機関紙を''正式に''復刊しようとした二度までの試みが失敗におわったのちにはじめて、われわれは、同志たちが''第三回目の''試みをやるときには、すでに単なるあて推量でなく、ある程度の''実験''の結果をもちあわせているように、''非公式の''機関紙を発刊することを、自分の直接の義務と考えたのである。<ref>レーニン『なにをなすべきか？』、『レーニン全集』第5巻、大月書店、1957年、538ページ</ref>
>>>

レーニンは「『イスクラ』および『ザリャー』編集局の声明草案」<ref>レーニン「『イスクラ』および『ザリャー』編集局の声明草案」、『レーニン全集』第4巻、大月書店、1954年、347ページ</ref>を書いた。この草案では、修正主義を「断固として排撃」するとしながらも、「われわれの機関紙誌を、種々さまざまな色合いの見解をもつすべてのロシア社会民主主義者があらゆる問題を''討議する''機関紙誌にしたい」とも述べていた。「トロイカ」はこの方針で5月に「合法マルクス主義」者との協議会（プスコフ協議会）を行い、合意に達した。「合法マルクス主義」者の側からはストルーヴェとツガン＝バラノフスキーが出席した。

しかし、その後の8月に「労働解放」団と始めた協議は決裂寸前となった。

その原因は、第一に、両者が置かれていた状況の違いである。「トロイカ」が社会民主主義勢力の統合者として期待されていたのに対し、「労働解放」団は在外同盟から分裂したばかりであった。プレハーノフは「声明草案」の立場を日和見主義的なものと見なした。

第二の原因は、プレハーノフの人間性にレーニンとポトレソフが反発したことである。プレハーノフは党派闘争のせいもあって神経質になっていた。他人の批判をまったく受け付けようとせず、最後通牒を出して完全な支配権を握ろうとし、レーニン側の譲歩を当然のことと見なした。レーニンは最も尊敬する人物が最も醜い態度を示したことに衝撃を受け、「どのように『イスクラ』〔『火花』〕はあやうく消えかけたか？」という文章を書き残している<ref>レーニン「どのように『イスクラ』〔『火花』〕はあやうく消えかけたか？」、『レーニン全集』第4巻、大月書店、1954年、360ページ</ref>。

しかし、このような対立にもかかわらず「トロイカ」と「労働解放」団との協定は成立した。第一の問題については、レーニンがプレハーノフの意向をくんで「『イスクラ』編集局の声明」を書いたことで解決した。「声明」は「統合するまえに、また統合するために、われわれはまず決定的にまた明確に、分界線を画さなければならない」とし、ストルーヴェを名指しで批判した。当然の結果として「合法マルクス主義」者とは絶縁することになった。第二の問題については、『イスクラ』編集部をミュンヘンにおいてジュネーブのプレハーノフから遠ざけることで、事態の悪化を防ぐことになった。『イスクラ』編集部はレーニン、マルトフ、ポトレソフ、プレハーノフ、アクセリロード、ザスーリッチの6人で構成されることになった。創刊号は1900年12月に発行された。

## 『イスクラ』派と在外同盟の決裂

1901年春、ロシアの政治情勢は突然緊迫化した。政府による学生運動の弾圧が労働者や自由主義ブルジョアジーを立ち上がらせ、ストライキやデモンストレーションが激発した。2月に学生が文部大臣を暗殺すると、それは全社会的に歓迎された。

思想情況は転換し、経済闘争から政治闘争への重点移動が起こった。『イスクラ』派への支持は急速に高まった。在外同盟も再び政治化しはじめた。

『イスクラ』第4号に掲載された「なにからはじめるべきか？」は在外同盟の再政治化を批判したものである。レーニンは、昨日まで経済主義だったにもかかわらず今では政治的デモンストレーションを支持するようになっている在外同盟の「ぐらつき」を批判している。在外同盟の『ラボーチェエ・デーロ』が「突撃隊を編成せよ！」というスローガンを掲げているのにたいして、レーニンはそれを時期尚早とし、党組織の建設を当面の任務としている。

>>>
わが党の直接の任務は、現存の全勢力をいますぐ攻撃に呼びかけることではありえないのであって、すべての勢力を統合して、名目のうえだけでなく実際に運動を指導する能力のある革命的組織、すなわち、つねにあらゆる抗議やあらゆる燃えあがりを支持する用意があり、それらを利用して決戦に役立つ兵力を増大させつよめる能力のある革命的組織をつくりあげるように、呼びかけることでなければならない。<ref>レーニン「なにからはじめるべきか？」、『レーニン全集』第5巻、大月書店、1957年、538ページ</ref>
>>>

しかし、在外同盟の再政治化は社会民主主義勢力の統合の基盤となるものでもあった。パリで活動していた社会民主主義グループ「ボリバ」（リャザノフ、ステクロフ、スミルノフ）の提唱により、1901年6月、在外社会民主主義諸組織を統合するための協議会（ジュネーブ協議会）が開かれた。それには在外ロシア社会民主主義者同盟（在外同盟）、革命的組織「社会民主主義者」団、ユダヤ人ブント在外委員会、『イスクラ』、「ボリバ」の5グループが参加した。

ジュネーブ協議会では経済主義をはっきりと批判する原則協定が成立した。協定第1条では「プロレタリアートの階級闘争のなかに日和見主義を持ちこもうとするあらゆる試みーーいわゆる経済主義、ベルンシュタイン主義、ミルラン主義、その他に現われた試み」は否定され、第5条では社会民主主義者の当面の任務は専制の打倒であることが確認された<ref>レーニン『なにをなすべきか？』、『レーニン全集』第5巻、大月書店、1957年、566ページ</ref>。協議会は秋に正式の「合同」大会を行うことを決定した。

しかしその後、1901年9月の「合同」大会直前に在外同盟の第3回大会が行われ、ジュネーブの協定に対する修正が決議される。在外同盟の機関紙『ラボーチェエ・デーロ』の第10号はジュネーブ協議会の原則協定を批判する論文を掲載した。クリチェフスキーの「原理、戦術、闘争」とマルトィノフの「暴露文書とプロレタリア闘争」である。在外同盟はジュネーブ協議会の経済主義批判を放棄した。

1901年9月21-22日にチューリヒで開かれた「合同」大会は、そのため、失敗に終わらざるをえなかった。レーニンは大会で次のように述べて『ラボーチェエ・デーロ』編集局を非難した。

>>>
『ラボーチェエ・デーロ』第10号には、もっとも名うてのベルンシュタイン主義者でさえ階級利益の基盤に立っていると述べられている。〔ジュネーブ協議会の〕決議はベルンシュタイン主義について特別に論じており、協議会の参加者はベルンシュタイン主義の論駁に多くの労力を費やした。ところが、いま『ラボーチェエ・デーロ』第10号の諸論文には、すでに昔のとおりのことが言われている。これはいったいなんなのか、挑戦なのかそれとも嘲笑なのか？　念のうえにも念を入れるようなことをしたのは、いったいなんのためだったのか？　この連中は、われわれが理論的基礎をつくりあげようとしてはらった労力をまさに嘲笑しているのだ。共通の思想的基礎がなくては統合の問題もありえないということを、われわれはわすれてはならない。<ref>レーニン「ロシア社会民主労働党在外諸組織の『合同』大会」、『レーニン全集』第5巻、大月書店、1957年、231-232ページ</ref>
>>>

「合同」大会は物別れに終わった。『イスクラ』と革命的組織「社会民主主義者」団の代表は退場し、11月に革命的ロシア社会民主主義在外連盟（在外連盟）を創設する。

## 『なにをなすべきか？』

「合同」大会から帰ったレーニンは『なにをなすべきか？』の執筆にかかりきりになった。その直接の批判の対象は『ラボーチェエ・デーロ』第10号の二つの論文であった。レーニンは序文で次のように述べている。

>>>
本書の主要な主題は、論文「なにからはじめるべきか？」のなかで提起した三つの問題となるはずであった。すなわち、われわれの政治的煽動の性格と主要な内容の問題、われわれの組織上の諸任務の問題、全国的な戦闘組織を同時にいろいろな地点から建設する計画の問題、この三つである。〔……〕しかし私は、もっと一般的な二つの問題からはじめなければならなかった。すなわち、なぜ、『批判の自由』というような『罪のない』、『当然な』スローガンが、われわれにとって真の戦闘開始の合図となっているのか？　なぜ、われわれは、自然発生的な大衆運動に対する社会民主主義派の役割という基本的な問題についてさえ話合いをつけることができないのか？　という問題がそれである。さらに、政治的煽動の性格と内容についての見解を述べることは、組合主義的政治と社会民主主義的政治との相違を説明することに変わり、組織上の諸任務についての見解を述べることは、経済主義者がそれで足れりとしている手工業性とわれわれが必要と考える革命家の組織との相違を説明することに変わった。次に、全国的政治新聞の『計画』については、〔……〕なおさら私はこの計画を主張する。<ref>レーニン『なにをなすべきか？』、『レーニン全集』第5巻、大月書店、1957年、365-367ページ</ref>
>>>

かくして、『なにをなすべきか？』は『クレード』批判以来のレーニンの主張を集大成する書となった。そのキーワードは「自然発生性」であった。運動の自然発生性への拝跪は、一方においては政治闘争の放棄＝経済主義をうみだし、他方においてはバラバラの組織＝「手工業性」を合理化している。しかし意識的な社会民主主義者はこのような経済主義と手工業性を克服し、専制の打倒を第一の任務とする中央集権的な社会民主党を建設しなければならない。そのための第一歩は全国的政治新聞の創刊である。

レーニンは『なにをなすべきか？』の結論の中でロシアの社会民主主義派の歴史を三つの時期に分けている。第一期は1884年から1894年にいたる党の創立期、第二期は1894年から1898年までの発展期、そして第三期は1898年以降の「混乱、崩壊、動揺の時期」である。「なにをなすべきか？」という問いへの答えは、したがってこうであったーー「第三期を清算せよ」。

## 脚注
<references/>

## 参考文献

１　伝記

* Ｂ・Ｄ・ウルフ『レーニン・トロツキー・スターリン』紀伊國屋書店、1969年
* クルプスカヤ『レーニンの思い出』大月書店、1970年
* Ｓ・バロン『プレハーノフ　ロシア・マルクス主義の父』恒文社、1978年
* Ｊ・バーグマン『ヴェーラ・ザスーリチ　ロシア女性革命家の生涯』三嶺書房、1986年
* Ｉ・ゲツラー『マールトフとロシア革命』河出書房新社、1975年


２　党史

* Ｒ・パイプス『レーニン主義の起源』河出書房新社、1972年
* Ｌ・マールトフ『ロシア社会民主党史』新泉社、1976年
* Ｇ・ジノヴィエフ『ロシア共産党史』新泉社、1979年
* ソ連共産党（ボリシェヴィキ）中央委員会編集『ソ連共産党（ボリシェヴィキ）歴史小教程』東方書店、1971年
* 加藤一郎『ロシア社会民主労働党史』五月社、1979年
